**亨利·柏格森（昂利·柏格森）**（，），[法国](../Page/法国.md "wikilink")[哲学家](../Page/哲学家.md "wikilink")，以优美的文笔和具豐富吸引力的思想著稱。1928年，獲得1927年度的[诺贝尔文学奖](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")。

## 生平

1859年10月18日出生於[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，父母是[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")。早在大學預科學校求學時，他就對古典文學和自然科學發生興趣；考[入](../Page/巴黎高师.md "wikilink")[巴黎高等師範學院後](../Page/巴黎高等師範學院.md "wikilink")，在同屆學生中間，他顯示出文學與數學上的獨創性和卓越的才能。1888年他在《论意识的直接材料》論文中充分發揮了他的思想。1889年他以文學博士學位畢業於高等師範學校，1900年起被委任為[法蘭西學院哲學教授](../Page/法蘭西學院.md "wikilink")。柏格森於1913年赴英、美講學，並任英國精神學會主席。1919年他返回法國，進入[法蘭西語言科學院](../Page/法蘭西語言科學院.md "wikilink")。此後從事國際事務和政治活動的研究。晚年皈依於羅馬[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")。\[1\]

## 思想

以“[创化论](../Page/创化论.md "wikilink")”之说，强调创造与进化并不相斥，因为[宇宙是一个](../Page/宇宙.md "wikilink")“[生命冲力](../Page/生命冲力.md "wikilink")”在运作，一切都是有活力的。他反对科学上的机械论，心理学上的决定论与理想主义。

他认为人的生命是意识之“绵延”或意识之流，是一个整体，不可分割成[因果关系的小单位](../Page/因果关系.md "wikilink")；“绵延”是自由的创造意识，其向上的运动创造精神，也创造生命的形式，因此生物的进化过程也就是意识的创造过程，而物质则是“绵延”停滞或削弱的结果，“绵延”也是一种心理过程，是离开物质的没有相对静止的绝对运动。

他对[道德与](../Page/道德.md "wikilink")[宗教的看法](../Page/宗教.md "wikilink")，亦主张超越僵化的形式与教条，走向主体的生命活力与普遍之爱。

### 哲學思想

柏格森的思想在很大程度上受到[斯賓諾莎與](../Page/斯賓諾莎.md "wikilink")[康德的影響](../Page/康德.md "wikilink")。[普罗提诺亦對柏格森有所影響](../Page/普罗提诺.md "wikilink")。

對柏格森有所影響的，亦包括同時代的不少思想家，例如[赫伯特·斯宾塞](../Page/赫伯特·斯宾塞.md "wikilink"),[威廉·詹姆士](../Page/威廉·詹姆士.md "wikilink"),
Lachelier, Ravaisson，此外還有科學家，藝術家，神秘主義者。

柏格森哲學的主要概念包括：la durée, l'intuition, l'élan vital，以及les rapports entre
l'âme et le corps.

在歷程的實在觀點發展中，最具影響力的人物是法國哲學家亨利·柏格森。亨利·柏格森的哲學主張「綿延」( durée )
觀念，即變遷的實在。他認為不只事物的性質會變遷
(藍色的事物變成紅色，年輕的事物變老)，生命本身的物質也會變遷；此外，他也認為概念是靜態與片面的。當我們試著分析事物時，就扭曲並改變了事物；採取某一個觀點，放棄另一個觀點；凍結事物的時間卻未能理解事物的發展，即事物的「生命」。分析必然無法令人滿意，因為事物存在著無限的角度與無盡的片刻。

亨利·柏格森是[伯特兰·罗素邏輯原子論及其分析方法的競爭對手](../Page/伯特兰·罗素.md "wikilink")，即使只是間接對手。不過，與伯特兰·罗素其他對手不同是，亨利·柏格森不只是改變了分析方法，還堅持哲學應該完全拒絕分析。他告訴我們，形上學是「免除特徵」的學科，因此，形上學家處於必須表達「無法表達之物」的困窘立場。此外，亨利·柏格森不只反對簡單事實、簡單事物與偵暺感官作用的觀念，也反對哲學含有事實、事物與感官作用的觀念。他的基本本體論是變遷本體論，其對象不是事物或事物性質的變遷，而是變遷本身，變遷自成一個整體。

## 主要作品

  - 《论意识材料的直接来源》（英译本题为《时间与自由意志》），*[Essai sur les données immédiates de
    la
    conscience](../Page/Essai_sur_les_données_immédiates_de_la_conscience.md "wikilink")，*1889
  - 《物质与记忆》，*[Matière et
    mémoire](../Page/Matière_et_mémoire.md "wikilink"). Essai sur la
    relation du corps à l'esprit，*1896
  - 《笑》，[*Le Rire*](../Page/Le_Rire_\(Bergson\).md "wikilink")*. Essai
    sur la signification du comique，*1900
  - 《创造进化论》（或译《创造的进化》，《创化论》），*[L'Évolution
    créatrice](../Page/L'Évolution_créatrice.md "wikilink")，*1907
  - 《心力》（或译《精神能量》），*[L'Énergie
    spirituelle](../Page/L'Énergie_spirituelle.md "wikilink")，*1919
  - 《绵延与同时性》，*[Durée et
    Simultanéité](../Page/Durée_et_Simultanéité.md "wikilink")，*1922
  - 《道德与宗教的两个起源》，*[Les Deux sources de la morale et de la
    religion](../Page/Les_Deux_sources_de_la_morale_et_de_la_religion.md "wikilink")*，1932
  - 《思想与运动》，*[La Pensée et le
    Mouvant](../Page/La_Pensée_et_le_Mouvant.md "wikilink"). Essais et
    conférences，*1934
  - 《著作集》，*Œuvres，*1959
  - 《杂著集》，*Mélanges，*1972
  - 《讲课稿I-IV》，*Cours*, 4 vol., éd. Henri Hude，1990-2000
  - 《通信集》，*Correspondances，*2002

## 作品的中譯

  - 張東蓀/編纂，《創化論》，上海市：商務印書館，1920年。
  - 張東蓀/譯，《物質與記憶》，出版地不詳：商務印書館，1921年。
  - 潘梓年/譯，《時間與意志自由》，上海市：商務印書館，1927年、2007年複印本。
  - 諾貝爾文學獎全集編輯委員會/編譯，《柏格森(1927)》，台北市：九華出版，1981年。
  - 王珍麗等人/譯，《創造進化論》，長沙市：湖南人民，1989年。
  - 徐繼曾/譯，《笑：論滑稽的意義》，台北市：商鼎發行，1992年。
  - 瞿世英/譯，《柏格森形上學與進化哲學》，台北市：正文，1993年。
  - 吳士棟/譯，《時間與自由意志》，北京市：商務印書館，1997年、2009年。
  - 蕭聿/譯，《材料與記憶》，北京市：華夏出版社，1999年。
  - 蕭聿/譯，《創造進化論》，北京市：華夏出版社，1999年。
  - 王作虹、成窮/譯，《道德與宗教的兩個來源》，貴州人民出版社，2000年。
  - 樂愛國/譯，《笑與滑稽》，廣州市：廣東人民，2000年。
  - 陳聖生/譯，《生命與記憶：柏格森書信選》，北京市：經濟日報，2001年。
  - 姜志輝/譯，《創造進化論》，北京市：商務印書館，2004年。
  - 徐繼曾/譯，《笑》，北京十月文藝出版社，2005年。
  - 王作虹、成窮/譯，《道德與宗教的兩個來源》，貴陽市：貴州人民，2007年。

## 相關書籍

繁體本：

  - 尤昭良/著，《塞尚與柏格森》，宜高文化，2003年。

簡體本：

  - 尚杰/著，《歸隱之路：20世紀法國哲學的蹤跡》，江蘇人民出版社，2002年。
  - 吉爾‧德勒茲(Gilles Deleuze)/著，《康得與柏格森解讀》，社會科學文獻出版社，2002年。
  - 吳先伍/著，《現代性追求與批評─柏格森與中國近代哲學》，安徽人民出版社，2005年。
  - 王理平/著，《差異與綿延─柏格森哲學及其當代命運》，人民出版社，2007年。

## 参考资料

<references />

  - [诺贝尔官方网站关于亨利·柏格森介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1927/bergson-bio.html)

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:法國諾貝爾獎獲得者](../Category/法國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:法蘭西學院院士](../Category/法蘭西學院院士.md "wikilink")
[Category:法国哲学家](../Category/法国哲学家.md "wikilink")
[Category:法国作家](../Category/法国作家.md "wikilink")
[Category:丹麦皇家科学院院士](../Category/丹麦皇家科学院院士.md "wikilink")
[Category:巴黎高等師範學院校友](../Category/巴黎高等師範學院校友.md "wikilink")
[Category:形而上学学者](../Category/形而上学学者.md "wikilink")
[Category:欧陆哲学家](../Category/欧陆哲学家.md "wikilink")
[Category:语言哲学家](../Category/语言哲学家.md "wikilink")
[Category:知识论者](../Category/知识论者.md "wikilink")
[Category:猶太哲學家](../Category/猶太哲學家.md "wikilink")
[Category:法國猶太人](../Category/法國猶太人.md "wikilink")
[Category:美国文理科学院院士](../Category/美国文理科学院院士.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年，頁82-83。